#+title: 简体微积分
#+date: 2024-10-08
#+index: 简体微积分
#+macro: INNERLINK <<$1>>
#+INCLUDE: "../../../files/public-macro.org"
#+tags: Math
#+begin_abstract
在经过一段时间后, "Learning Calculus Early Transcendentals 8th 的阅读草稿纸" 的内容越来越杂乱,

不管是阅读还是修改内容, 都变得不太方便. 因此打算对其内容进行精简, 这也是本文名字"简体微积分"的由来.

相比原版笔记, 本文会加强对概念的解释, 说明概念在工程上的作用, 提供例子演示如何使用 =CAS= 在计算机上进行微积分运算.

同时会删减掉一些不太重要的概念来保证篇幅精短, "不太重要的概念"是指那些一看就懂且容易在网络上查询到的概念.

也算是二刷微积分了.
#+end_abstract

** 函数分类

*** {{{scalar-func}}} (Scalar Functions)

当函数 $y = f(\mathbf{X})$ 的因变量(输出) $y$ 是一个实数, 那么 $f$ 是{{{scalar-func}}}.

#+begin_quote
{{{scalar-func}}}也被称为{{{scalar-field}}}.
#+end_quote

这里的自变量(输入) $\mathbf{X}$ 可能是一个实数, 也可能是多个实数(一个向量),

如果 $\mathbf{X}$ 是一个实数: $x$, 那么 $f$ 是一元{{{scalar-func}}};

如果 $\mathbf{X}$ 是多个实数: $x_1, x_2, \cdots$, 那么 $f$ 是多元{{{scalar-func}}}.

#+begin_quote
在笛卡尔坐标系中, 多元{{{scalar-func}}}可以做出这样的变换:

$y = f(x_1, x_2, \cdots) = f(\langle x_1, x_2, \cdots \rangle) = f(x_1 \mathbf{i} + x_2 \mathbf{j} + \cdots)$

其中 $\langle x_1, x_2, \cdots \rangle$ 是一个向量,

$x_1 \mathbf{i} + x_2 \mathbf{j} + \cdots$ 是该向量在选定基下的线性组合表示法, $\mathbf{i}$ 和 $\mathbf{j}$ 是基向量.
#+end_quote

*** {{{vector-func}}} (Vector Functions)

当函数 $\mathbf{Y} = f(\mathbf{X})$ 的因变量(输出) $\mathbf{Y}$ 是一个向量, 那么 $f$ 是{{{vector-func}}}.

#+begin_quote
{{{vector-func}}}也被称为{{{vector-field}}}.
#+end_quote

这里的自变量(输入) $\mathbf{X}$ 可能是一个实数, 也可能是多个实数(一个向量),

如果 $\mathbf{X}$ 是一个实数: $x$, 那么 $f$ 是一元{{{vector-func}}};

如果 $\mathbf{X}$ 是多个实数: $x_1, x_2, \cdots$, 那么 $f$ 是多元{{{vector-func}}}.

#+begin_quote
在笛卡尔坐标系中, 多元{{{vector-func}}}可以做出这样的变换:

$\mathbf{Y} = f(x_1, x_2, \cdots) = f(\langle x_1, x_2, \cdots \rangle) = f(x_1 \mathbf{i} + x_2 \mathbf{j} + \cdots)$

其中 $\langle x_1, x_2, \cdots \rangle$ 是一个向量,

$x_1 \mathbf{i} + x_2 \mathbf{j} + \cdots$ 是该向量在选定基下的线性组合表示法, $\mathbf{i}$ 和 $\mathbf{j}$ 是基向量.
#+end_quote

** {{{limit}}} (Limits)
*** {{{limit}}}的定义

$\lim\limits_{x \to a} f(x) = L$:

假设 $f(x)$ 在 $x$ *接近* $a$ 时存在定义, 并且 $f(x)$ 的值 *接近* $L$.

那么就说随着 $x$ 逼近 $a$, $f(x)$ 的极限等于 $L$.

需要注意一点, $f(a)$ 可以存在定义, 也可以不存在定义,

不考虑 $x = a$ 是因为极限关注的是自变量 $x$ 趋近于 $a$ 时的函数行为,

如果 $f(x)$ 在 $x = a$ 时存在定义, $f(a)$ 也可以与极限值 $L$ 不同.

*以下是极限的数学化表述*

如果 $0 \lt |x - a| \lt \delta$, 那么 $|f(x) - L| \lt \epsilon$, 其中 $\epsilon \gt 0$ 以及 $\delta \gt 0$.

$|x - a| \lt \delta$ 等价于 $-\delta \lt x - a \lt \delta \Rightarrow a - \delta \lt x \lt a + \delta$, 且当 $x \ne a$ 时 $0 \lt |x - a|$ 成立, 这相当于 $x$ 在 $a$ 附近的数学化表达.

$|f(x) - L| \lt \epsilon$ 等价于 $-\epsilon \lt f(x) - L \lt \epsilon \Rightarrow L - \epsilon \lt f(x) \lt L + \epsilon$, 这相当于 $f(x)$ 在 $L$ 附近的数学化表达.

#+attr_html: :width 500px
[[../../../files/limit-epsilon-delta-def.png]]

*** 单侧{{{limit}}} (One-Sided Limit)

** {{{derivate}}} (Derivates): 描述一元{{{scalar-func}}}的变化率

*** {{{differentiable}}} (Differentiable)

*** 计算推导
**** 一元{{{scalar-func}}}的{{{chain-rule}}} (Chain Rule)

要求复合函数 $y = f(g(x))$ 的导数.

令 $\begin{cases} \Delta u = g(x + \Delta x) - g(x) \\ \Delta y = f(u + \Delta u) - f(u) \end{cases}$

$\begin{equation*}\begin{aligned}
& \frac{dy}{dx} \\
= & \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta y}{\Delta x} \\
= & \lim\limits_{\Delta x \to 0} (\frac{\Delta y}{\Delta u} \cdot \frac{\Delta u}{\Delta x}) \\
= & (\lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta y}{\Delta u}) \cdot (\lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta y}{\Delta x}) \\
= & (\lim\limits_{\Delta u \to 0} \frac{\Delta y}{\Delta u}) \cdot (\lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta y}{\Delta x}) && \text{随着} \Delta x \to 0 \text{,} \Delta u \to 0 \\
= & \frac{dy}{du} \frac{du}{dx} = f^{'}(g(x)) \cdot g^{'}(x)
\end{aligned} \end{equation*}$

**** $\frac{d}{dx} (b^x) = b^x \ln b$

令 $f(x) = b^x$,

$\begin{equation*}\begin{aligned}
& f^{'}(x) \\
= & \frac{d}{dx} b^x \\
= & \lim\limits_{h \to 0} \frac{b^{x + h} - b^x}{h} \\
= & \lim\limits_{h \to 0} \frac{b^{x}(b^{h} - 1)}{h} \\
= & b^{x} \lim\limits_{h \to 0} \frac{b^h - 1}{h} && b^x \text{ 不取决于 } h, \text{所以把 }b^x\text{ 放到极限运算外边} \\
= & b^{x} \lim\limits_{h \to 0} \frac{b^h - b^0}{h} = b^{x} \lim\limits_{h \to 0} \frac{f(0 + h) - f(0)}{h} \\
= & b^{x} \lim\limits_{h \to 0} f^{'}(0)
\end{aligned}\end{equation*}$

通过运算得到

$\begin{cases}\lim\limits_{h \to 0}\frac{2^h - 1}{h} \approx 0.69 \\ \lim\limits_{h \to 0}\frac{3^h - 1}{h} \approx 1.10 \end{cases}$

即存在一个常数 $b \in (2, 3)$ 且使得 $\lim\limits_{h \to 0}\frac{b^h - 1}{h} = 1$, 数学家们把这个常数称为自然常数, 用字母 $e$ 表示:

$\lim\limits_{h \to 0} \frac{e^h - 1}{h} = 1$

如果设 $b = e$, 那么 $\frac{d}{dx} e^x = e^x \lim\limits_{h \to 0} \frac{e^h - 1}{h} = e^x$.

在对数函数里面, $y = \log_{e} x = \ln x$.

*现在可以正式开始对 $\frac{d}{dx} (b^x)$ 的推导.*

先把 $b^x$ 变换成以 $e$ 为底部的指数形式:

$b^x = e^{\ln b^x} = e^{x \ln b}$

令 $g = x \ln b$, 那么 $b^x = e^{g}$.

根据{{{chain-rule}}}:

$\begin{equation*}\begin{aligned}
& \frac{d}{dx} (b^x) \\
= & (\frac{d}{d g} e^g) \cdot (\frac{d}{dx} g) \\
= & e^{x \ln b} \cdot \ln b \frac{d}{dx} x && \ln b \text{为常数} \\
= & b^{x} \ln b
\end{aligned} \end{equation*}$

**** $\frac{d}{dx}(\log_b x) = \frac{1}{x \ln b}$

令 $y = \log_{b} x$, 那么 $x = b^{y} = e^{\ln b^y} = e^{y \ln b}$.

对 $b^{y}$ 关于 $x$ 求导, 即:

$\begin{equation*}\begin{aligned}
& \frac{d}{dx}(b^{y}) = \frac{d}{dx} (e^{y \ln b}) = \frac{d}{dx} x = 1
\end{aligned}\end{equation*}$

根据{{{chain-rule}}}, 令 $g = y \ln b$,

$\begin{equation*}\begin{aligned}
& \frac{d}{dx} (e^g) = 1 \\
= & (\frac{d}{d g} e^g) \cdot (\frac{d}{dx} g) \\
= & e^{y\ln b} \cdot \frac{d}{dx}(y \ln b) \\
= & b^x \cdot \ln b \frac{d}{dx} y && \ln b \text{为常数} \\
\rightarrow & \frac{dy}{dx} = \frac{1}{b^x \ln b}
\end{aligned}\end{equation*}$

** {{{partial-derivates}}} (Partial Derivates): 描述多元{{{scalar-func}}}关于每个自变量的变化率
*** {{{directional-derivate}}} (Directional Derivates): 描述多元{{{scalar-func}}}在特定方向上的变化率
** {{{integration}}} (Integration): 以微求全, 根据导数求出总体

主要对象为{{{scalar-func}}}.

*** Maxima

计算 $\int_{1}^{2}\int_{0}^{2} (x - 3y^2)dxdy$

#+BEGIN_SRC maxima
  /* 结果为 -12 */
  integrate(integrate(x - 3 * y^2, y, 1, 2), x, 0, 2);
  /* 应用富比尼定理再进行运算 */
  integrate(integrate(x - 3 * y^2, x, 0, 2), y, 1, 2);
#+END_SRC
